\documentclass[12pt,a4paper,openright,twoside]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{disi-thesis}
\usepackage{code-lstlistings}
\usepackage{notes}
\usepackage{shortcuts}
\usepackage{booktabs} % Per \toprule, \midrule, \bottomrule
\usepackage{tabularx} % Per tabelle flessibili che si adattano alla larghezza della pagina
\usepackage{acronym}

\school{\unibo}
\programme{Corso di Laurea in Ingegneria e Scienze Informatiche}
\title{Analisi dell'impiego di SOG e COG in algoritmi di clustering per reti marittime}
\author{Lorenzo Antonioli}
\date{\today}
\subject{Programmazione ad Oggetti}
\supervisor{Prof. Danilo Pianini}
\cosupervisor{Dott. Martina Baiardi}
\session{I}
\academicyear{2025-2026}

% Definition of acronyms
\acrodef{IoT}{Internet of Things}
\acrodef{VHF}{Very High Frequency}
\acrodef{SatCom}{Satellite Communications}
\acrodef{VHF-GMDSS}{Very High Frequency-Global Maritime Distress and Safety System}
\acrodef{AIS}{Automatic Identification System}
\acrodef{LiDAR}{Light Detection and Ranging}
\acrodef{LoRaWAN}{Long Range Wide Area Network}
\acrodef{IMO}{International Maritime Organization}
\acrodef{MMSI}{Maritime Mobile Service Identity}
\acrodef{GPS}{Global Positioning System}
\acrodef{VTS}{Vessel Traffic Service}
\acrodef{AIS-sat}{Satellite AIS}
\acrodef{ROT}{Rate of Turn}
\acrodef{SOG}{Speed Over Ground}
\acrodef{COG}{Course Over Ground}
\acrodef{RAIM}{Receiver Autonomous Integrity Monitoring}
\acrodef{UTC}{Coordinated Universal Time}
\acrodef{SOLAS}{Safety Of Life At Sea}
\acrodef{GT}{Gross Tonnage}
\acrodef{CPA}{Closest Point of Approach}
\acrodef{SAR}{Search and Rescue}
\acrodef{MOB}{Man OverBoard}
\acrodef{AIS-SART}{AIS-Search and Rescue Transponder}
\acrodef{AtoN}{Aids to Navigation}
\acrodef{MASS}{Maritime Autonomous Surface Ships}
\acrodef{RaDAR}{RAdio Detection And Ranging}
\acrodef{S2V}{Ship to Vessel}
\acrodef{S2S}{Ship to Shore}
\acrodef{AP}{Aggregate Programming}
\acrodef{FC}{Field Calculus}
\acrodef{SCR}{Self-organising Coordination Regions}
\acrodef{DSL}{Domain Specific Languages}
\acrodef{MS}[M\&S]{Modeling \& Simulation}
\acrodef{GPX}{GPS eXchange Format}
\acrodef{APRS}{Automatic Packet Reporting System}
\acrodef{Dist-MR}{Distance-based Multi-Relay Communication}
\acrodef{DR-MR}{Data Rate-based Multi-Relay Communication}
\acrodef{MST}{Minimum Spanning Tree}
\acrodef{CSC}{Collective Summarisation Clusters}
\acrodef{M-CSC}{Mobility-aware Collective Summarisation Clusters}

\mainlinespacing{1.241} % line spacing in mainmatter, comment to default (1)

\begin{document}

\frontmatter\frontispiece

\begin{abstract}	
Il settore marittimo sta subendo una rapida trasformazione con l'avvento delle navi a guida autonoma, che richiedono un'elevata larghezza di banda per condividere grandi flussi di dati. Attualmente, le reti di comunicazione tradizionali, come l'\ac{AIS} su frequenze \ac{VHF}, offrono data rate limitati e non sono in grado di supportare tali carichi. Per superare queste limitazioni, soluzioni recenti propongono algoritmi multi-hop auto-organizzanti basati su programmazione aggregata per raggruppare le navi in cluster (gruppi) cooperativi. Tuttavia, l'algoritmo di riferimento  aggrega i nodi valutandone esclusivamente la posizione, ignorando la rotta e la velocità delle navi. Ciò causa una continua variazione della topologia di rete e instabilità nei collegamenti. L'obiettivo di questa tesi è implementare una riconfigurazione della rete consapevole della navigazione. Il lavoro estrae i parametri \ac{SOG} (velocità) e \ac{COG} (rotta) dai payload dei messaggi \ac{AIS} per calcolare una penalità di mobilità. Questa funzione disincentiva la formazione di collegamenti tra imbarcazioni con cinematica molto diversa. L'algoritmo è stato implementato nel framework Collektive e testato nel simulatore Alchemist. Le simulazioni dimostrano che l'introduzione dell'affinità navigazionale modifica la topologia di rete e che l'aggiunta di \ac{SOG} e \ac{COG} non ha migliorato il data rate complessivo. L'analisi dimostra che i dati di movimento delle imbarcazioni non sono sufficienti per migliorare sensibilmente l'efficienza comunicativa della rete e che ulteriori fattori dovranno essere considerati in future strategie di ottimizzazione.
\end{abstract}

\begin{dedication} % this is optional
Alla Vichi, che ci ha creduto prima che ci credessi io, che mi ha spinto a diventare la versione migliore di me. Grazie per amarmi più di quanto io ami me stesso e per darmi la vita più bella che potessi desiderare. Questo traguardo è anche tuo.
\end{dedication}

\tableofcontents   

\mainmatter

\include{chapters/introduzione}
\include{chapters/background}
\include{chapters/analisi}
\include{chapters/designImplementazione}
\include{chapters/valutazioni}
\include{chapters/conclusioni}

\listoffigures
\lstlistoflistings
%----------------------------------------------------------------------------------------
% BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\backmatter

\bibliographystyle{alpha}

\bibliography{bibliography}

\begin{acknowledgements} % this is optional
Ringrazio la mia famiglia, Terry, Walther, Enri, Sofi e Ale per l'aiuto costante e l'amore incondizionato che mi date ogni giorno.
Grazie alla mia famiglia slovacca, Lolo, Iveta, Elena e Petra per avermi accolto come se fossi vostro figlio.
Grazie ai miei compagni di università, Tommi, Giuly, Ele, Carmine, Fabio, Dave per avermi accompagnato in questo viaggio e al mio bro-getto Luca.
Ringrazio i miei amici Vito e Cate per sostenermi sempre e per le nostre serate Trivial; grazie a Filip per esserci da sempre.
Infine, il ringraziamento più importante va alla mia metà e all'amore della mia vita, Vichi, senza la quale non avrei neanche immaginato di potermi diplomare. Sei il motivo per cui mi impegno e vado avanti ogni giorno, per poter essere il compagno di vita che meriti e per creare il miglior futuro possibile con te.
\end{acknowledgements}

\end{document}
