\chapter{Design e implementazione}
\label{chap:designImplementazione}

\section{Strategia di integrazione nel criterio di clustering}
\label{sec:integrazione_criterio_clustering}

La soluzione proposta (visionabile nel repository dell'esperimento\footnote{\url{https://doi.org/10.5281/zenodo.20810186}}) introduce una penalità di mobilità basata su due componenti:
\begin{itemize}
	\item Componente angolare (\ac{COG}): misura la differenza di direzione tra due nodi. Calcola l'angolo più breve tra le due rotte, normalizzato nell'intervallo $[0, 1]$, dove 0 indica nodi che si muovono nella stessa direzione e 1 indica nodi che si muovono in direzioni opposte.
	\item Componente di velocità (\ac{SOG}): misura il divario della velocità di movimento tra due navi rapportato a una soglia massima tollerata di 25 nodi. Anche questo valore è normalizzato in $[0, 1]$.
\end{itemize}

\paragraph{Penalità unificata:}
Le due componenti vengono combinate in una penalità di mobilità unica tramite una media ponderata, dove la componente angolare riceve un peso maggiore (60\%) rispetto a quella di velocità (40\%).

\paragraph{Metrica finale:}
La penalità di mobilità viene applicata alla metrica originale di trasmissione attraverso un fattore moltiplicativo. In questo modo, i percorsi tra nodi con mobilità molto differente vengono penalizzati, aumentando il costo computazionale degli algoritmi di elezione del leader e selezione dei relay.

L'introduzione della metrica consapevole della mobilità influenza diversi contesti dell'algoritmo di clustering. In primis, questo valore incide sul calcolo della distanza topologica verso la stazione base, fondamentale per l'elezione del leader. In secondo luogo, la nuova metrica interviene nella misurazione delle distanze intra-cluster tra leader e nodi membri e nella selezione dei relay inter-cluster per il routing dei dati. Questo garantisce che siano preferiti nodi con mobilità simile per mantenere le comunicazioni.

\section{Estrazione e integrazione delle feature AIS aggiuntive}
\label{sec:estrazione_feature_AIS}

I parametri principali estratti dai messaggi \ac{AIS} includono: l'ID della nave, la posizione geografica (longitudine e latitudine), il timestamp del messaggio, \ac{SOG} e \ac{COG}. Nel formato \ac{AIS} raw NMEA 0183 utilizzato in questo lavoro, tali valori sono codificati secondo le specifiche standard: \ac{SOG} è espresso come valore intero in decimi di nodo (utilizzando il valore 1023 per indicare un dato non disponibile), mentre \ac{COG} è codificato in decimi di grado, usando 3600 (equivalente a 360.0 gradi) per indicare ``dato non disponibile"~\cite{itu_m1371_6}. Durante la fase di parsing, questi valori vengono decodificati dividendo per i rispettivi fattori di scala per ottenere i valori in unità standard (nodi e gradi).

\subsection{Decodifica messaggi AIS}
\label{sec:decodifica_messaggi_AIS}

Per la decodifica dei messaggi \ac{AIS}, è stata utilizzata la libreria \texttt{dk.dma.ais}, sviluppata dal Danish Maritime Authority (DMA)~\cite{dmaAisCore}. Questa libreria fornisce un parser in grado di gestire il protocollo NMEA 0183 standard e di decodificare messaggi \ac{AIS} multi-riga.

La libreria è integrata nel progetto e offre le seguenti funzionalità~\cite{dmaAisCore}:
\begin{itemize}
    \item parsing dei singoli frame \ac{AIS} secondo le specifiche NMEA 0183;
    \item ricomposizione automatica dei messaggi multi-sentenza;
    \item validazione del checksum;
    \item decodifica dei campi contenuti nei messaggi.
\end{itemize}

Nel caso qui considerato (\cref{lst:AisPayload}), la libreria fornisce accesso ai campi di velocità e rotta attraverso l'interfaccia \texttt{IVesselPositionMessage}, che rappresenta i messaggi \ac{AIS} contenenti informazioni di posizionamento (tipicamente messaggi di tipo 1, 2, 3)~\cite{dmaAisCore}. Si controlla se il messaggio attuale contenga \ac{SOG} e \ac{COG} e, se non li contiene, viene assegnato loro il valore \texttt{null}.

\lstinputlisting[
	float,
	language=Kotlin,
	label={lst:AisPayload},
	caption={Parte del codice della classe \texttt{AisPayload}.}
]{listings/AisPayload.kt}

\newpage

\subsection{Generazione tracce GPX}
\label{sec:generazione_tracce_GPX}

Successivamente alla conversione dei dati \ac{AIS}, \ac{SOG} e \ac{COG} vengono integrati all'interno dei file \ac{GPX} generati dai messaggi del Sistema di Identificazione Automatica. Le tracce \ac{GPX} fungono da ponte tra i dati AIS e la simulazione Alchemist, consentendo di riprodurre i movimenti delle imbarcazioni e allegare metadati aggiuntivi ai nodi.

Nella fase di generazione delle tracce, sono state apportate le seguenti modifiche:

\begin{enumerate}
    \item \emph{Anonimizzazione del nome}: i nomi dei vascelli (\ac{MMSI}) vengono sostituiti con identificativi anonimizzati nel formato \texttt{anonXXXX}, dove \texttt{XXXX} è un numero progressivo.
    \item \emph{Estensioni \ac{GPX}}: Per ogni punto di traccia (\texttt{trkpt}), sono stati aggiunti elementi di estensione contenenti \ac{SOG} e \ac{COG} nel formato indicato nel \cref{lst:GPXFormatter}.
\end{enumerate}

\lstinputlisting[
	float,
	language=XML,
	label={lst:GPXFormatter},
	caption={Estensione aggiunta alle tracce \ac{GPX} delle navi.}
]{listings/GPXFormatter.kt}

\subsection{Caricamento di SOG e COG nella simulazione}
\label{sec:caricamento_dati_simulazione}

Durante la simulazione Alchemist, l'azione \texttt{LoadSogCogFromTrace} (\cref{lst:LoadSogCogFromTrace}) è responsabile della lettura di \ac{SOG} e \ac{COG} dai file \ac{GPX} e della loro disponibilità come molecole nel simulatore.

L'azione funziona nel seguente modo:
\begin{enumerate}
    \item associa ogni nodo della simulazione al corrispondente file \ac{GPX} in base all'indice;
    \item per ogni passo di simulazione, individua il punto di traccia corrispondente al tempo di simulazione corrente;
    \item legge i valori di \ac{SOG} e \ac{COG} dalla traccia;
    \item filtra i valori non disponibili (\texttt{NaN});
    \item assegna i valori come concentrazioni delle molecole \texttt{sog} e \texttt{cog} nel nodo (\cref{lst:simulation}).
\end{enumerate}

\lstinputlisting[
	float,
	language=Kotlin,
	label={lst:LoadSogCogFromTrace},
	caption={Codice semplificato dell'azione Alchemist per leggere \ac{SOG} e \ac{COG} dalle tracce \ac{GPX}.}
]{listings/LoadSogCogFromTrace.kt}
	
\lstinputlisting[
	float,
	language=YAML,
	label={lst:simulation},
	caption={Utilizzo di LoadSogCogFromTrace nel file di configurazione della simulazione.}
]{listings/simulation.yml}

\newpage

\subsection{Integrazione dei dati AIS in Alchemist}
\label{sec:integrazione_dati_AIS_alchemist}

Sebbene per l'esecuzione di questo esperimento ci si sia avvalsi della struttura basata sul pre-processamento dei file \ac{GPX}, il lavoro di tesi si è spinto oltre per superare questo limite strutturale. Ho introdotto il supporto nativo per i dati \ac{AIS} nel simulatore Alchemist, visionabile a questo link\footnote{\url{https://github.com/AlchemistSimulator/Alchemist/tree/master/alchemist-maps}}. I dati \ac{AIS} vengono ora integrati attraverso un loader dedicato (\texttt{AISTraceLoader}) che consente il caricamento di file NMEA e \ac{AIS}. Il codice estrae diverse informazioni dai messaggi decodificati, includendo i dati presenti nella \cref{tab:struttura_ais}. Questa integrazione permette di rappresentare ciascuna nave come un'entità indipendente tramite la proprietà di nodo \texttt{AISVessel}.

\section{Modifiche all’algoritmo}
\label{sec:modifiche_algoritmo}

\subsection{Costanti definite e lettura dei valori}
\label{sec:costanti_lettura_valori}

I valori di \ac{SOG} e \ac{COG} vengono letti dall'ambiente di simulazione tramite la funzione \texttt{getIfDefined}, che restituisce \texttt{NaN} se il parametro non è disponibile.

Il \cref{lst:constants} mostra le costanti utilizzate per il calcolo della penalità di mobilità e la funzione \texttt{getIfDefined}. Questi valori sono stati scelti in modo euristico per bilanciare l'influenza della direzione e della velocità sulla metrica di selezione.

\lstinputlisting[
	float,
	language=Kotlin,
	label={lst:constants},
	caption={Costanti utilizzate per il calcolo della penalità di mobilità.}
]{listings/constants.kt}

\subsubsection{Significato dei parametri}
\label{significato_parametri}

\begin{itemize}
    \item \texttt{COG\_WEIGHT} e \texttt{SOG\_WEIGHT}: Il peso della direzione e della velocità nel calcolo della penalità combinata. Si è deciso di attribuire più importanza alla direzione (0.6) che alla velocità (0.4).
    \item \texttt{MAX\_TOLERATED\_SPEED\_DIFF\_KNOTS}: La differenza massima di velocità tollerata (25 nodi). Differenze superiori a questo valore sono considerate completamente penalizzanti.
    \item \texttt{MOBILITY\_PENALTY\_MULTIPLIER}: Un fattore di amplificazione (2.0) che rende la penalità di mobilità significativa nel calcolo della metrica finale.
\end{itemize}

\subsection{Funzioni di calcolo della penalità}
\label{sec:funzioni_calcolo_penalita}

\subsubsection{Penalità angolare (COG)}
\label{sec:penalita_angolare}

Il \cref{lst:angularMobilityPenalty} implementa il calcolo della penalità angolare, che quantifica quanto la direzione di un nodo differisce da quella di un suo vicino:

\lstinputlisting[
	float,
	language=Kotlin,
	label={lst:angularMobilityPenalty},
	caption={Calcolo della penalità angolare basata su \ac{COG}.}
]{listings/angularMobilityPenalty.kt}

L'algoritmo calcola la minima distanza angolare tra due direzioni, considerando che gli angoli sono circolari ([0°, 360°)). Ad esempio, una nave a 350° e una a 10° hanno una differenza di soli 20° e non di 340°. Il risultato è normalizzato in [0, 1], dove 0 indica navi perfettamente allineate e 1 indica navi con direzioni opposte.

\subsubsection{Penalità di velocità (SOG)}
\label{sec:penalita_velocita}

Il \cref{lst:speedMobilityPenalty} implementa il calcolo della penalità di velocità:

\lstinputlisting[
	float,
	language=Kotlin,
	label={lst:speedMobilityPenalty},
	caption={Calcolo della penalità di velocità basata su \ac{SOG}.}
]{listings/speedMobilityPenalty.kt}

Questa funzione calcola la penalità come il rapporto tra la differenza assoluta di velocità tra i due nodi e una soglia di tolleranza. La penalità è limitata a $1{,}0$ se la differenza eccede la soglia, poiché differenze maggiori non fornirebbero informazioni aggiuntive utili. Il risultato è quindi sempre in $[0, 1]$, coerentemente con la penalità angolare descritta nella sezione precedente (\cref{sec:penalita_angolare}).

\subsection{Integrazione nella metrica di selezione}
\label{integrazione_metrica_selezione}

\subsubsection{Calcolo della penalità combinata}
\label{calcolo_penalita_combinata}

Il \cref{lst:algorithmIntegration} mostra le modifiche effettuate nell'entry point della simulazione. Vengono lette la velocità e la direzione della nave attuale dalla simulazione e si ottiene tramite \texttt{neighboring} un campo contenente \ac{SOG} e \ac{COG} del proprio vicinato. In seguito, tramite le funzioni mostrate nella \cref{sec:penalita_angolare} e nella \cref{sec:penalita_velocita}, vengono calcolate le penalità. Queste ultime vengono unite e ponderate (dando più importanza alla direzione) e viene calcolata la metrica finale \texttt{mobilityAwareMetric}. La metrica finale è ottenuta moltiplicando il tempo di trasmissione originale per un fattore che incorpora la penalità di mobilità. Quindi, nel caso peggiore, per due navi con direzioni opposte e velocità molto diverse, la metrica arriva a tre volte \texttt{timeToTransmit}. Se invece non ci sono differenze significative, oppure se \ac{SOG} e \ac{COG} non sono disponibili, la metrica resta equivalente a \texttt{timeToTransmit}.

\lstinputlisting[
	float,
	language=Kotlin,
	label={lst:algorithmIntegration},
	caption={Modifiche inserite nell'algoritmo della simulazione.}
]{listings/algorithmIntegration.kt}

\newpage

\subsubsection{Applicazione nei calcoli}
\label{applicazione_calcoli}

La metrica consapevole della mobilità è applicata principalmente in tre punti dell'algoritmo (\cref{lst:metricUse}):

\lstinputlisting[
	float,
	language=Kotlin,
	label={lst:metricUse},
	caption={Utilizzo della nuova metrica nella selezione del leader e del relay.}
]{listings/metricUse.kt}

\newpage

La metrica è usata come funzione di costo nell'operatore \texttt{distanceTo}, che calcola il gradiente di distanza da ogni nodo verso il ground station. Inoltre è utilizzata per l'elezione dei leader dei cluster e per la scelta dei relay.
